突發)amd左手彈右手 新製程不久前宣佈換台積電 眨眼間直接賣gf產能予台積電

作為戰略調整的一部分，GF今天宣布以2.36億美元的價格將新加坡的Fab 3E 8英寸晶圓廠賣給台積電旗下的世界先進公司，這個價格對一座月產能3.5萬片的8英寸晶圓廠來說低的驚人。

在全球晶圓代工市場每年500多億美元的產值中，TSMC台積電一家獨大，佔了60%的份額，而且壟斷了高端代工市場，導致其他幾家廠商幾乎都是艱難度日，Globalfoundries （格羅方德，簡稱GF）去年8月份宣布退出7nm工藝及以下工藝研發、生產，轉而押注RF射頻、FD-SOI等特殊工藝。作為戰略調整的一部分，GF今天宣布以2.36億美元的價格將新加坡的Fab 3E 8英寸晶圓廠賣給台積電旗下的世界先進公司，這個價格對一座月產能3.5萬片的8英寸晶圓廠來說低的驚人。

GF公司的晶圓廠主要位於德國、美國、新加坡及中國，其中德國德累斯頓的晶圓廠來自於收購的IBM晶圓業務，主要工藝是FD-SOI，美國紐約州的Fab 8晶圓廠主要是14nm及12nm工藝，是AMD銳龍CPU、北極星GPU的主產地，新加坡的工廠主要來自收購的特許半導體，在中國主要投資了成都的12英寸FD-SOI晶圓廠。

說起來這次賣掉的新加坡Fab 3E晶圓廠還差點轉移到中國，2016年的時候GF跟重慶市政府談判投資建廠，他們以新加坡8英寸晶圓廠的二手生產設備及技術為籌碼與重慶市政府合資建廠，第一階段投資主要就是新加坡工廠的40nm及以上工藝，當時也不算多先進了，但GF要求佔股51%，最終沒談攏，後來才有了成都政府的12英寸FD-SOI晶圓廠。

由於GF公司的戰略調整，一些自己不擅長的工藝、業務都要調整，新加坡的Fab 3E工廠應該是早就計劃處理的，這次就以2.36億美元的價格收購給了台積電旗下子公司世界先進，後者除了獲得Fab 3E工廠、員工之外，還會獲得MEMS業務的知識產權，交易將在2019年12月31日前完成，在此之前GF會繼續運營Fab 3E工廠。

新加坡Fab 3E工廠雖然是8英寸的，但是月產能依然有3.5萬片晶圓，工廠再加上知識產權作價不到2.4億美元，哪怕8英寸工廠的設備早就過了折舊期，這個收購價也是非常低的，讓人有點搞不懂GF為何如此捨得割肉，這麼低價賣掉只可能是Fab 3E晶圓廠業務不賺錢，還在虧損。

GF公司CEO Tom Caulfield表示這次的交易是他們整合全球製造業的戰略的一部分，未來GF在新加坡的業務重點會放在明顯差異化的技術上，比如RF射頻、嵌入式存儲器及模擬芯片等。未來GF在新加坡的8英寸晶圓業務將整合到一個園區中以便降低運營成本。

對台積電來說，2.36億美元收購一座3.5萬片產能的8英寸晶圓廠也不亞於撿到寶了，此前台積電宣布擴建8英寸晶圓廠，這是15年來台積電首次增加8英寸產能。在過去兩年中，8英寸晶圓廠大受追捧，因為汽車電子、電源芯片、指紋識別芯片等半導體產品對先進工藝要求不高，但對價格很敏感，而市場上的8英寸晶圓廠早就過了折舊期了，生產成本低，大受芯片廠商追捧，以致於8英寸全球產能都不夠用了，比12英寸還要吃香。

===========溫故知新吹水界歷來說法=================

粉絲b: gf一定係拖累amd既豬隊友
c:gf 垃圾
d:換台gg一定令amd起飛

當台積電收購8英吋

fb amd粉絲: amd一定係俾gf拖累,賣俾gg剛剛好

彈出係我,彈入又係我
總之amd就係無錯,粉絲識做繼續課水啦

btw
雖則8英吋同7nm個d無乜關係
不過咁密密報同amd有關既台gg..我覺得台積電真係癡到間黑店..都未正式賣粒新u已經頻頻出d 似是而非的消息 屌你老味amd 努力d...我等著10年後換intel既1nm製程

GF 同 AMD 一早無關係( 出售第一年仲同Intel 講數，因為x86 個授權係要AMD 有自家廠），之後擺平就變左合約生產，AMD 包左單幾年俾GF 。到左今日ZEN 都係台積電攪，咁GF 仲有幾多單接。

條友盲反黎

成個post都冇指出呢單野有咩問題
但佢就用一堆眨意詞講到有問題咁

等睇zen2 架構去盡都只係去到9代intel水平，班友見到再賴gg就回力鏢屌返自己只能改口賴:

「7nm製程未成熟」
都人地既錯

嘩屌，sop真係似哂高登躝過個班網鋪打手既

GF 等錢駛，台積電開拓其他種類半導體市場。

Amd又贏